\begin{longtblr}[
  entry=none,
  label={tab:d3_decision3_stack_comunicacion},
  caption={D3 -- Decision 3: stack de comunicacion/plataforma (criterio recurrente: k>=3 estudios; k/n/\%; n=19). Elaboracion propia.}
]{
  colspec={X[1.2,l,m] X[0.45,c,m] X[0.45,c,m] X[0.55,c,m] X[0.8,l,m] X[2.2,l,m]},
  width=\textwidth,
  row{1}={font=\bfseries}
}
Tecnologia & k & n & \% & Patron & Lectura\_decision \\
MATLAB & 7 & 19 & 36.8 & Recurrente & Elemento de stack repetido en multiples estudios; candidato a base comun. \\
Cloud\_Server & 6 & 19 & 31.6 & Recurrente & Elemento de stack repetido en multiples estudios; candidato a base comun. \\
WiFi & 6 & 19 & 31.6 & Recurrente & Elemento de stack repetido en multiples estudios; candidato a base comun. \\
MCU\_Arduino & 4 & 19 & 21.1 & Recurrente & Elemento de stack repetido en multiples estudios; candidato a base comun. \\
Bluetooth & 3 & 19 & 15.8 & Recurrente & Elemento de stack repetido en multiples estudios; candidato a base comun. \\
ESP32 & 3 & 19 & 15.8 & Recurrente & Elemento de stack repetido en multiples estudios; candidato a base comun. \\
ESP8266 & 3 & 19 & 15.8 & Recurrente & Elemento de stack repetido en multiples estudios; candidato a base comun. \\
ThingSpeak & 3 & 19 & 15.8 & Recurrente & Elemento de stack repetido en multiples estudios; candidato a base comun. \\
Python & 2 & 19 & 10.5 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
RaspberryPi & 2 & 19 & 10.5 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Zigbee & 2 & 19 & 10.5 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
AWS\_EC2 & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Google\_Map & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Google\_Sheets & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
HDFS\_MapReduce & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
I2C & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
LoRa & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:ATMega32 & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:AWS\_IoT & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Android\_Studio & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Arduino\_Controllers & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:BluEpyc & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:CAN & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Cloud\_Data\_Access & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:CodeVision\_CVAVR & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Ethernet & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Firebase & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Gateway\_LAN & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Google\_Colab & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:IBM\_SPSS & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:IoT\_Sensor\_Network & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:JavaScript\_Web\_App & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:LCD & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Local\_DB\_Server & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:MAX232 & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:MCU\_CORTEX-M3 & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:NRF24L01\_RF\_Link & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:PMS7003 & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:SD\_Logging & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:SGP30 & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:Thonny & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:WP6003 & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Other:WordPress & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
Serial & 1 & 19 & 5.3 & Contextual & Uso puntual/especializado segun dominio, hardware o ecosistema del estudio. \\
\end{longtblr}
