% Requiere:
% \usepackage{tabularray}
% \usepackage{caption}

\begin{center}
\begin{longtblr}
[entry=none,
 label={tab:anexo_checklist_calidad},
 caption={Checklist de evaluación de calidad adaptado de Kitchenham (2007), con aplicación condicionada por subtipo cuantitativo. Elaboración propia.}] {
  colspec = {X[0.9,j,m] X[3.4,j,m] X[1.3,j,m] X[1.9,j,m]},
  width = \textwidth
}
\textbf{Código} & \textbf{Pregunta operativa} & \textbf{Etapa} & \textbf{Aplicabilidad por subtipo} \\

\texttt{QA\_I01} & ¿Los objetivos del estudio están claramente definidos? & Diseño & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I02} & ¿Las medidas definidas permiten responder la pregunta del estudio? & Diseño & Solo Exp \\
\texttt{QA\_I03} & ¿Se justifica el tamaño de muestra o número de observaciones? & Diseño & Solo Exp \\
\texttt{QA\_I04} & ¿La tecnología/sistema evaluado está claramente descrito? & Diseño & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I05} & ¿Las variables clave se miden adecuadamente? & Ejecución & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I06} & ¿Las medidas e indicadores están definidos de forma completa? & Ejecución & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I07} & ¿Las medidas seleccionadas son relevantes para la pregunta del estudio? & Diseño & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I08} & ¿El alcance del estudio es suficiente para sostener sus conclusiones? & Diseño & Exp y Q-NS \\
\texttt{QA\_I09} & ¿Los métodos de recolección de datos están descritos? & Ejecución & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I10} & ¿Se explican los tipos y fuentes de datos utilizados? & Ejecución & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I11} & ¿Las unidades de medida están claramente especificadas? & Ejecución & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I12} & ¿Se reportan los datos básicos necesarios para interpretar resultados? & Ejecución & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I13} & ¿Se describen los métodos estadísticos o analíticos empleados? & Análisis & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I14} & ¿Se referencia el software/herramienta usada para el análisis? & Análisis & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I15} & ¿Se justifica la elección de los métodos de análisis? & Análisis & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I16} & ¿El propósito del análisis está claramente establecido? & Análisis & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I17} & ¿Se describe el sistema de puntuación o criterios de evaluación del experimento? & Análisis & Solo Exp \\
\texttt{QA\_I18} & ¿Se controlan o discuten variables de confusión relevantes? & Análisis & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I19} & ¿Existe consistencia numérica entre tablas, texto y resultados? & Análisis & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I20} & ¿Se aborda el riesgo de sesgo de selección? & Análisis & Exp y Q-NS \\
\texttt{QA\_I21} & ¿El estudio responde explícitamente sus preguntas/objetivos? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I22} & ¿Los hallazgos principales se interpretan con claridad? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I23} & ¿Se reportan también hallazgos negativos o no favorables? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I24} & ¿Se discute la significancia práctica de los resultados? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I25} & ¿Se interpretan resultados nulos o no concluyentes? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I26} & ¿Se discute si pudieron omitirse efectos relevantes? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I27} & ¿Los resultados se comparan con estudios previos? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I28} & ¿Se explica el aporte del estudio al estado del arte? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I29} & ¿Se presentan implicaciones para práctica/sistemas reales? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\
\texttt{QA\_I30} & ¿Se explican consecuencias para validez/confiabilidad y trabajo futuro? & Resultados y discusión & General (Exp, Corr, Q-NS) \\

\end{longtblr}
\end{center}
