\section{Discussion}
Los resultados de la revisión muestran un campo técnicamente activo, con predominio de plataformas orientadas a clasificación AQI, alertamiento de riesgo y predicción de contaminantes, y con una presencia marcada de arquitecturas en tiempo real o casi tiempo real (\texttt{13/19} estudios). Al mismo tiempo, la comparación entre estudios sigue siendo difícil porque varían de forma apreciable los contaminantes de entrada, la familia de sistema difuso, la arquitectura de despliegue y las métricas de evaluación reportadas. Esta lectura es consistente con los antecedentes sobre AQI, que ya advertían heterogeneidad metodológica en la construcción e interpretación de índices \cite{ART01,ART02,PROB08}, y también con los antecedentes aplicados de monitoreo difuso, donde la utilidad del enfoque aparece bien establecida, aunque distribuida entre contextos, plataformas y objetivos distintos \cite{ART04,ART05,ART06,ART07,ART08}. A partir de ello, la discusión se organiza alrededor de los principales patrones de convergencia y divergencia identificados en el corpus y de sus implicaciones para la comparabilidad, la transferencia y el diseño de futuras plataformas.

\subsection{Generalización Externa Insuficiente}
Uno de los hallazgos más claros de la revisión es que el buen desempeño reportado por los estudios no se traduce automáticamente en evidencia sólida de generalización externa. En el corpus, varios trabajos alcanzan resultados favorables dentro de su entorno experimental, pero mantienen una validación todavía acotada cuando cambia la ciudad, la red de sensores o la ventana operativa \cite{A028,A084,A087,A144}. Esta pauta se observa, por ejemplo, en \cite{A028}, donde se predice AQI con datos públicos pero sin despliegue operativo ni verificación en más de una ciudad; en \cite{A144}, que reconoce alcance de despliegue limitado y necesidad de validación en múltiples sitios; y en \cite{A084}, donde la sensibilidad del ajuste varía según la ciudad y exige validación adicional.

Los antecedentes aplicados apuntan en la misma dirección: \cite{ART04} utiliza un dataset abierto con enfoque de clasificación y plantea como trabajo futuro ampliar lugares de prueba; \cite{ART05} reporta monitoreo en tiempo real, pero sin una validación apoyada en datasets analizados y comparables; \cite{ART06} y \cite{ART07} implementan monitoreo IoT con lógica difusa y operación en tiempo real, aunque sin trazabilidad suficiente de datos externos para contraste reproducible; y \cite{ART08} avanza más en apertura al publicar dataset y código, además de validación cruzada, pero todavía dentro de un contexto local de despliegue. Tanto el corpus como esos antecedentes muestran que la viabilidad funcional del enfoque está mejor documentada que su transferencia robusta entre contextos distintos.

Nuestro corpus añade otro matiz: esta debilidad no depende solo del tamaño o tipo de muestra, sino también de la combinación entre fuente de datos, forma de evaluación y nivel de reporte metodológico. En el corpus predominan estudios con fuente de sensores directos (\texttt{13/19}) frente a híbridos (\texttt{5/19}) y solo públicos (\texttt{1/19}), mientras la operación en tiempo real o casi tiempo real es frecuente (\texttt{13/19}). Sin embargo, persisten vacíos de reporte (\texttt{4/19} sin limitación declarada claramente), casos puntuales con información de entrada no reportada explícitamente en la extracción (A028 y A084 con \texttt{D1\_Reported\_input\_values=NR}) y una evaluación heterogénea (\texttt{Accuracy=8}, \texttt{RMSE=7}, \texttt{MAE=5}, \texttt{MAPE=5}, \texttt{R2=3}) que dificulta comparaciones directas. Metodológicamente, esto indica que la generalización no debería entenderse solo como replicación en más de un sitio, sino como el resultado de una validación multi-contexto acompañada de datos trazables y protocolos comparables.

\subsection{Cobertura Limitada de Variables y Contaminantes}
Otro patrón consistente es la concentración del modelado en un conjunto relativamente acotado de contaminantes y variables de apoyo, aun cuando el fenómeno de calidad del aire es químicamente más amplio y complejo. En D1, los contaminantes con mayor recurrencia son PM$_{2.5}$ y CO (ocho estudios cada uno), seguidos por CO$_2$ y PM$_{10}$; entre las variables ambientales predominan temperatura y humedad. Este patrón no es irrelevante: PM$_{2.5}$ aparece sobre todo en tareas de pronóstico y calibración \cite{A084,A135,A144,A157}, mientras CO, CO$_2$ y PM$_{10}$ se integran con mayor frecuencia en configuraciones orientadas a clasificación AQI/IAQ, estimación de índices y modelos multigás \cite{A009,A028,A136,A149,A167,A168,A178}. La concentración, por tanto, describe qué se mide más, qué tipo de riesgo y qué clase de salida terminan privilegiando las plataformas revisadas.

Las revisiones de Priti y Kumar \cite{ART01} y Suman \cite{ART02}, así como el desarrollo urbano de índice presentado por Murena \cite{PROB08}, ya mostraban que la representación del estado de la calidad del aire depende de qué contaminantes entran en el índice, cómo se agregan y con qué criterio se interpreta su severidad. Lo que aparece ahora en esta SLR es el mismo problema trasladado al plano de las plataformas difusas, cambiando los modelos de índice y el subconjunto de contaminantes incorporados al monitoreo y a la inferencia, lo que condiciona la sensibilidad del sistema frente a distintos perfiles de riesgo y favorece lecturas parciales cuando predominan unas pocas variables.

Algo similar ocurre en los antecedentes aplicados de lógica difusa, donde el alcance de variables depende fuertemente del contexto de despliegue y del objetivo del sistema. Los estudios de clasificación, control ambiental y monitoreo IoT revisados en \cite{ART04,ART05,ART06,ART07} trabajan con conjuntos de entrada más bien contenidos y funcionales a su caso de uso, mientras que \cite{ART08} incorpora la dimensión de operación distribuida y arquitectura de red, pero tampoco redefine de forma amplia la cobertura de contaminantes. Lo que añade nuestro corpus es que esta reducción obedece solo al contexto y a compromisos prácticos de instrumentación, disponibilidad de datos y costo de procesamiento; por eso terminan predominando configuraciones parsimoniosas basadas en pocos contaminantes y covariables microclimáticas recurrentes.

Los indicadores transversales refuerzan esa lectura: en \texttt{11/19} estudios (\texttt{57.9\%}) se modelan como máximo dos contaminantes (\texttt{1}=7, \texttt{2}=4), mientras solo \texttt{6/19} trabajan con cuatro o más; además, \texttt{5/19} no reportan variables ambientales de apoyo y predomina la adquisición directa (\texttt{13/19}). La combinación más estable del corpus une PM, CO/CO$_2$, temperatura y humedad, mientras otros contaminantes como O$_3$, NOx, NH$_3$, CH$_4$, humo o conteos especializados de partículas aparecen en escenarios mucho más puntuales. Esto sugiere que el campo ha privilegiado configuraciones parsimoniosas y operativamente viables, pero todavía con una cobertura parcial del fenómeno, lo que afecta tanto la comparabilidad entre estudios como la capacidad de trasladar resultados entre contextos con perfiles de contaminación diferentes.

\subsection{Integración y Despliegue en Condiciones de Operación}
Otro resultado importante es que el corpus no se concentra solo en modelos offline: en \texttt{13/19} estudios aparece operación en tiempo real o casi tiempo real, \texttt{9} incorporan tablero de visualización, \texttt{10} describen bucle continuo y \texttt{5} incluyen módulo de alarma. En esta discusión, \emph{operación} se entiende como el funcionamiento articulado de adquisición de datos, procesamiento o inferencia, visualización de resultados y, cuando aplica, alertamiento o actuación, todo ello en condiciones de uso y no solo en validación offline. Sin embargo, esa base operativa no siempre se acompaña de una integración completa y trazable del flujo end-to-end. Esto se observa en \cite{A028}, donde el modelo logra ajuste alto con datos públicos, pero la propia limitación reporta ausencia de despliegue operacional; en \cite{A135}, donde se documenta desempeño robusto para pronóstico de PM$_{2.5}$, aunque sin integración completa del módulo de \emph{forecasting} en el portal en línea; y en \cite{A144}, donde se reporta capacidad predictiva sólida, pero con alcance de despliegue limitado y necesidad de validación multi-sitio.

Los antecedentes aplicados describen escenarios comparables. \cite{ART05} y \cite{ART07} se acercan más al funcionamiento en tiempo real al combinar sensado, inferencia y respuesta sobre el entorno monitoreado; \cite{ART06} también articula monitoreo IoT e interpretación de índice; y \cite{ART08} amplía el panorama al incorporar la dimensión de arquitectura distribuida y eficiencia de red para escenarios de ciudad inteligente. En ambos frentes, antecedentes y corpus, ya existen sistemas que conectan sensado, inferencia y salida operativa; lo que sigue cambiando de un estudio a otro es el grado de integración extremo a extremo y el nivel de detalle con que esa integración queda reportada.

Nuestro corpus añade además un problema de documentación: la dificultad no está solo en desplegar componentes, sino en describir su acoplamiento de forma comparable. Dentro del corpus, \cite{A114} destaca como referencia positiva al integrar monitoreo, visualización y actuación con latencia de inferencia reportada. En cambio, en otros estudios la presencia de tablero, bucle continuo o inferencia en línea no basta por sí sola para reconstruir cómo se conectan adquisición, procesamiento, almacenamiento, publicación y respuesta. De cara a la comparación entre estudios, hablar de operación debería implicar algo más que declarar tiempo real o presencia de tablero: debería permitir reconstruir cómo el sistema adquiere, procesa, publica y sostiene su funcionamiento en contexto.

\subsection{Coste Computacional y Eficiencia de Red}
El análisis de D3 y de la evaluación muestra otro desequilibrio: el desempeño predictivo y clasificatorio se reporta con mayor frecuencia que el costo computacional o la eficiencia de red. En \cite{A135}, además del desempeño predictivo, se reporta como limitación el tiempo de entrenamiento elevado y la integración incompleta del pronóstico en el portal operativo; en \cite{A138}, el propio estudio expone el compromiso entre precisión y tiempo de cómputo al comparar variantes optimizadas; y en \cite{A178}, se reconoce como trabajo pendiente la eficiencia de red y la interacción humano-computador para los servicios de visualización. Estos casos indican que el campo priorizado es demostrar que los modelos funcionan, pero menos frecuentemente cuánto cuesta sostenerlos en operación.

El contraste con los antecedentes aplicados confirma esta asimetría. Entre ellos, \cite{ART08} es el que más se aproxima a una evaluación explícita de eficiencia de red, mientras que en \cite{ART05,ART06,ART07} la atención recae más en monitoreo, clasificación o respuesta funcional que en costo operativo comparable. El corpus mantiene ese mismo patrón: aunque \texttt{13/19} estudios operan en tiempo real o casi tiempo real, solo \texttt{4/19} reportan métricas de familia \textit{System}; además, los indicadores de eficiencia aparecen dispersos y con baja repetición (\texttt{Training\_Time}, \texttt{Inference\_Time}, \texttt{Temporal\_Delay}, \texttt{Throughput}, \texttt{Reliability}, \texttt{Stability\_AAS}), lo que limita comparaciones consistentes de costo-beneficio técnico. La implicación es que una plataforma puede mostrar buen ajuste o clasificación alta y, aun así, dejar abierta la pregunta por su sostenibilidad computacional y comunicacional cuando escala o se mantiene en funcionamiento continuo.

\subsection{Restricciones de Hardware, Sensores y Calibración}
Otro patrón que emerge con claridad es que la viabilidad práctica de estas plataformas depende de decisiones instrumentales más sensibles de lo que sugieren las métricas finales de desempeño. En el corpus predominan cadenas de instrumentación relativamente estándar, con \texttt{PM\_Sensor}=10, \texttt{TempHumidity\_Sensor}=9, \texttt{CO\_Sensor}=8, \texttt{MCU\_Arduino}=7, \texttt{CO2\_Sensor}=5 y \texttt{VOC\_Sensor}=4, además de un predominio de adquisición directa (\texttt{13/19}). Esta recurrencia confirma que el campo favorece configuraciones accesibles y replicables, pero también indica que buena parte de la robustez del sistema queda condicionada por calibración, deriva, precisión y estabilidad del hardware empleado.

En el corpus, esta dependencia aparece de forma explícita en \cite{A001}, donde se reportan límites operativos asociados a plataforma y sensado, incluyendo carga útil, autonomía y sensibilidad al viento en UAV, junto con no linealidad y precisión de sensores y alcance de comunicación; y en \cite{A087}, donde el sistema mejora desempeño predictivo para gestión de filtros en entorno industrial, pero reconoce deriva y envejecimiento de sensores, necesidad de calibración más robusta y ausencia de criterio cerrado para número óptimo de sensores. El resultado técnico puede ser favorable y, aun así, seguir dependiendo de supuestos instrumentales que reducen transferencia y estabilidad fuera del entorno de prueba.

La misma dependencia entre desempeño del sistema y condiciones de sensado e infraestructura se evidencia en los antecedentes presentados. \cite{ART05}, \cite{ART06} y \cite{ART07} describen sistemas funcionales de monitoreo y clasificación en tiempo real apoyados en sensores y plataformas IoT, mientras \cite{ART08} añade la dimensión de red y operación distribuida. Lo que hace visible nuestra revisión es que este aspecto no debería tratarse como un detalle periférico del hardware, porque termina condicionando la comparabilidad entre estudios cuando los procedimientos de calibración y mantenimiento no se reportan con suficiente homogeneidad.

Por eso, la comparación entre plataformas difusas debería descansar en métricas de salida o arquitectura lógica y en la forma en que se documentan calibración, estabilidad instrumental, envejecimiento y condiciones de operación del sensado. Sin ese nivel de detalle, la reproducibilidad del sistema queda mejor establecida en el plano algorítmico que en el plano físico de adquisición.

\subsection{Degradación por Horizonte Predictivo}
La estabilidad del desempeño cuando se amplía el horizonte temporal de predicción aparece como un problema mucho menos resuelto que la clasificación o la estimación inmediata. En el corpus, esta cuestión surge de forma explícita en \cite{A157}, donde el enfoque fuzzy ARTMAP para predicción de PM$_{2.5}$ con entrenamiento en línea mantiene ajuste global aceptable, pero reporta degradación para horizontes más lejanos por propagación de error. El punto es relevante porque además de la validez del enfoque difuso se cuestiona su robustez temporal cuando la decisión operativa requiere anticipación más amplia y estable.

La revisión muestra que esta discusión no puede ampliarse demasiado dentro del corpus, porque la predicción explícita de PM$_{2.5}$ aparece solo en \texttt{3/19} estudios (\cite{A135,A144,A157}) y con protocolos distintos (\texttt{TrainTest+CrossSite}, \texttt{CV+Holdout}, \texttt{Online}). Esa baja frecuencia ya es un hallazgo: mientras la literatura revisada se concentra con mayor claridad en clasificación AQI, estimación de índices y monitoreo casi en tiempo real, la evaluación sistemática de estabilidad temporal para predicción a varios horizontes sigue ocupando un lugar reducido.

Los antecedentes aplicados refuerzan esta lectura, porque su énfasis dominante está en clasificación, monitoreo en tiempo real, control local o despliegue arquitectónico \cite{ART04,ART05,ART06,ART07,ART08}, más que en el análisis detallado del error frente al horizonte de predicción. Incluso cuando el corpus sí incorpora tareas predictivas, la comparación entre estudios sigue siendo limitada porque cambia simultáneamente el contaminante objetivo, el protocolo de validación y la escala temporal del problema.

De cara a futuros estudios, la predicción difusa para calidad del aire debería evaluarse por error agregado o ajuste global y por estabilidad temporal explícita según horizonte. Sin esta última dimensión, la comparación entre modelos predictivos puede ocultar que un mismo sistema sea útil para anticipación inmediata y, al mismo tiempo, poco estable cuando se extiende el horizonte operativo.

\subsection{Dominio Clínico sin Cierre Causal Fuerte}
En los estudios con orientación clínica o sanitaria, la revisión identifica una utilidad operativa clara, pero todavía con un cierre causal débil entre indicadores de calidad del aire y desenlaces de salud. En \cite{A142}, el sistema difuso para quirófano clasifica grupos de riesgo de contaminación con reglas interpretables y alertas en tiempo real, pero la propia limitación reconoce ausencia de correlación directa con incidencia clínica de infección y necesidad de reconfigurar reglas al incorporar nuevas variables. De forma convergente, \cite{A149} mejora la estimación de FIAQI mediante fusión ARIMA-Kalman+FIS sobre CO$_2$/TVOC, aunque reporta como límite que la evaluación sanitaria de largo plazo por parámetro sigue abierta. En ambos casos, la inferencia es útil para monitoreo y prevención, pero todavía queda abierta la trazabilidad causa-efecto sobre evento clínico.

La revisión también muestra que este ámbito ocupa un espacio acotado dentro del corpus: el contexto \texttt{Healthcare\_Facility} aparece en solo \texttt{2} estudios y la unidad clínica \texttt{OR\_Risk\_Classification} en \texttt{1/19}. Esto significa que, aunque el dominio sanitario aparece como una aplicación prometedora de la inferencia difusa, la base comparativa disponible sigue siendo mucho menor que en clasificación AQI, monitoreo urbano o predicción de contaminantes. La discusión, por tanto, no puede asumir una madurez equivalente entre ambos frentes.

Los antecedentes aplicados refuerzan esta lectura. En \cite{ART05,ART06,ART07} predomina un enfoque funcional orientado a monitoreo, control e interpretación del estado del aire, mientras \cite{ART08} se concentra en arquitectura y operación distribuida; ninguno de estos antecedentes plantea una validación clínica causal fuerte. En el corpus ocurre algo similar: incluso cuando los estudios se acercan a entornos sanitarios, la relación entre medición ambiental, clasificación difusa del riesgo y desenlace clínico sigue apoyándose más en plausibilidad operativa que en verificación causal directa.

Por ello, las plataformas difusas con orientación sanitaria deberían diferenciar con mayor claridad entre utilidad preventiva, clasificación de riesgo y validación causal. Sin esa distinción, un sistema puede ser valioso como apoyo al monitoreo clínico y, al mismo tiempo, no ofrecer todavía evidencia suficiente para sostener inferencias fuertes sobre efecto sanitario o desenlace médico.

\subsection{Limitaciones de la revisión}
Esta revisión también presenta limitaciones que deben explicitarse. En primer lugar, el alcance documental se restringió a Scopus, Web of Science e IEEE Xplore, a publicaciones en idioma inglés y al período 2021--2026. Aunque esta delimitación fue coherente con el marco PICo y permitió un corpus reciente y manejable, es posible que haya dejado fuera estudios pertinentes indexados en otras fuentes, literatura gris o trabajos publicados fuera de esa ventana temporal.

En segundo lugar, la síntesis dependió del nivel de detalle reportado por los estudios primarios. Aunque la extracción se diseñó con trazabilidad por página y con un catálogo de codificación controlada, la comparabilidad final quedó condicionada por heterogeneidades que la propia revisión no puede eliminar, como diferencias en objetivos de salida, métricas, protocolos de validación, nivel de detalle técnico y completitud del reporte. En consecuencia, varios hallazgos deben leerse como patrones consistentes dentro del corpus analizado, más que como generalizaciones exhaustivas sobre todo el campo de monitoreo de calidad del aire con lógica difusa.


\input{assets/tablas/discussion/cierre_vacios_implicaciones.tex}

La Tabla~\ref{tab:cierre_vacios_implicaciones} ayuda a condensar dónde se concentran los obstáculos que más afectan la lectura transversal del corpus. Los pesos más altos recaen en la heterogeneidad de métricas y en la ausencia de partición de datos reportada, seguidos por la omisión de la defuzzificación, tres vacíos que interfieren directamente con la posibilidad de comparar resultados, reconstruir decisiones de diseño y atribuir desempeño a componentes técnicos concretos. Esta pauta es consistente con lo discutido en los antecedentes: las revisiones sobre AQI ya advertían problemas de comparabilidad en la representación del riesgo \cite{ART01,ART02}, y los antecedentes aplicados mostraban soluciones funcionales pero reportadas con niveles desiguales de detalle \cite{ART04,ART05,ART06,ART07,ART08}. Lo que muestra ahora la síntesis del corpus es que esas dificultades no desaparecen cuando el foco se desplaza a plataformas difusas en tiempo real, sino que reaparecen en forma de métricas fragmentadas, validación incompleta y descripción técnica desigual. Desde ahí se entienden mejor las implicaciones de diseño que se plantean a continuación, orientadas a reforzar trazabilidad, comparabilidad y capacidad de generalización.

\subsection{Implicaciones de diseño derivadas de D2 y D3}
Las implicaciones de diseño que se desprenden de la revisión pueden ordenarse en tres planos complementarios: decisiones sobre el núcleo difuso, decisiones sobre la arquitectura operativa y criterios de reproducibilidad para una propuesta futura.

En un primer plano, la evidencia de D2 ofrece criterios para delimitar con claridad el componente difuso de la solución:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Rol difuso}: la inferencia difusa aparece principalmente como núcleo decisional y no como posprocesamiento auxiliar \cite{A001, A009, A149, A165}.
\item \textbf{Objetivo de inferencia}: predominan clasificación AQI, alertamiento de riesgo y predicción de contaminantes, de modo que la definición de salida convendría mantenerla alineada con el uso operativo objetivo \cite{A009, A135, A165, A168}.
\item \textbf{Definición de reglas}: se observan bases explícitas y enfoques adaptativos, por lo que resulta importante documentar cuándo se adopta cada estrategia \cite{A132, A149, A144}.
\item \textbf{Funciones de pertenencia}: dominan funciones lingüísticas triangulares y trapezoidales, con implicaciones directas en trazabilidad semántica \cite{A001, A138, A142}.
\item \textbf{Defuzzificación}: la elección entre \texttt{Centroide} y \texttt{Promedio ponderado} aparece vinculada a la familia FIS y al tipo de salida \cite{A001, A009, A123, A149}.
\item \textbf{Modelado de riesgo}: predominan umbrales AQI, mientras que las escalas personalizadas exigen una justificación más explícita \cite{A001, A114, A142, A178}.
\item \textbf{Interpretabilidad}: la transparencia de reglas, funciones de pertenencia y mapeo AQI emerge como criterio recurrente de auditabilidad \cite{A149, A165, A167}.
\end{enumerate}

En un segundo plano, la evidencia de D3 apunta a una arquitectura operativa con base común y componentes adaptables. Los patrones más recurrentes del corpus se concentran en arquitecturas \texttt{IoT borde-nube} o \texttt{IoT de dos capas}, con operación en tiempo real o casi tiempo real y con documentación mínima de conectividad, procesamiento y visualización. Sobre esa base, podrían variar la estrategia híbrida o distribuida, la instrumentación y el tipo de despliegue, siempre que cada variante mantenga trazabilidad suficiente del objetivo de salida, las métricas empleadas, la partición de datos y la latencia o frecuencia operativa.

En un tercer plano, estos hallazgos pueden traducirse en lineamientos de reproducibilidad y comparabilidad para una propuesta futura:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Trazabilidad de datos abiertos}: convendría registrar fuente, fecha/hora de consulta, cobertura geográfica, contaminantes usados y versión del conjunto extraído.
\item \textbf{Operación en tiempo casi real}: el pipeline debería ejecutar ingesta, preprocesamiento, inferencia y publicación con frecuencia configurable, reportando latencia observada de extremo a extremo condicionada por la actualización de la fuente.
\item \textbf{Núcleo difuso auditable}: la base de reglas, las funciones de pertenencia, el método de inferencia y la defuzzificación deberían quedar documentados de forma explícita para asegurar reproducibilidad técnica.
\item \textbf{Evaluación comparable}: la propuesta debería reportar unidad comparable, protocolo de validación, partición de datos y un conjunto mínimo de métricas, evitando contrastes entre objetivos no equivalentes.
\item \textbf{Validación externa multi-contexto}: resultaría recomendable verificar el desempeño en más de una ciudad y en más de una ventana temporal, para evaluar estabilidad fuera del contexto inicial.
\item \textbf{Aseguramiento de calidad de datos}: al no controlar sensores físicos, sería importante incluir control sistemático de completitud, consistencia, atípicos y estabilidad temporal de las series de entrada.
\item \textbf{Eficiencia operativa}: también convendría reportar costos de ejecución (tiempo de procesamiento/inferencia y consumo computacional), junto con su impacto sobre frecuencia de actualización y escalabilidad.
\end{enumerate}
